\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[
type={CC},
modifier={by-sa},
version={4.0},
]{doclicense}
\usepackage{header}
\usepackage{ulem}
%\RenewEnviron{figure}{} %Decommentare per rimuovere tutte le figure
%\RenewEnviron{minted}{} %Decommentare per rimuovere tutti i codici

\DeclareMathOperator{\sinc}{sinc}

%\setcounter{chapter}{-1}

\setcounter{tocdepth}{1}
\setcounter{secnumdepth}{2}

\title{Il meccanismo di Lidov-Kozai nel sistema a tre corpi gerarchico \\ {\Large Aspetti analitici e numerici}}%\footnote{\vspace{3pt}\tiny Sorgenti e pdf su \url{https://gitlab.com/1998marcom/TesiTriennale}}}}
\author{Marco Malandrone}
\date{Luglio 2020}

\newcommand\blfootnote[1]{%
	\begingroup
	\renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
	\addtocounter{footnote}{-1}%
	\endgroup
}
\pagenumbering{gobble}
\begin{document}



%All'inizio di ogni sezione mette la tavola dei contenuti
%\AtBeginSection[]
%{
%  \begin{frame}
%    \frametitle{Table of Contents}
%    \tableofcontents[currentsection]
%  \end{frame}
%}

%\def\nologo{}
	
	
	
\maketitle


	%=============================================================
%\section{Introduzione}
Sistemi a tre corpi legati gravitazionalmente, e caratterizzati da scale di massa e di lunghezza anche molto diverse tra loro, sono comuni nell’Universo. Spesso questi sistemi sono organizzati in una coppia in orbita ravvicinata e un terzo corpo orbitante a distanza più elevata. La tesi esplora allora la possibilità di studiare gli effetti perturbativi del corpo distante sull'orbita ravvicinata quasi-kepleriana dei primi due corpi. Le occorrenze naturali di tale situazione suggeriscono che in alcuni contesti si può in prima approssimazione trascurare la massa di uno dei due corpi in orbita ravvicinata. Si pensi, ad esempio, ad un sistema pianeta-satellite-stella.

Si può quindi procedere a studiare perturbativamente gli effetti del terzo corpo su un'ipotetica orbita kepleriana del ``satellite". Descriviamo allora il suo moto con un set di 5 coordinate ``lentamente" variabili che definiscono un'orbita kepleriana (tipicamente semiasse maggiore $a$, eccentricità $e$, angoli di Eulero $\Omega, \iota, \omega$) e una coordinata fortemente dipendente dal tempo, solitamente l'anomalia vera o quella eccentrica. La descrizione del sistema con queste coordinate dà luogo alle equazioni cosiddette ``osculatrici". Si può inoltre sviluppare al primo ordine la forza perturbante del terzo corpo (sviluppo noto come ``di quadrupolo").

%\section{Il meccanismo di Lidov-Kozai}
%\subsection{Analisi delle equazioni osculatrici}
Si procede quindi usualmente valutando le variazioni temporali medie dei 5 parametri dell'orbita stretta, considerando come imperturbata l'orbita che coinvolge il terzo corpo e ipotizzando che i 5 parametri kepleriani varino trascurabilmente nel corso di un'orbita. Queste variazioni, cumulandosi, possono diventare apprezzabili per tempi sufficientemente lunghi; esse sono, infatti, note con l'appellativo di variazioni secolari. 

Si ottiene quindi un sistema di equazioni differenziali che descrive l'evoluzione temporale dell'orbita del ``satellite". Un risultato notevole che è possibile dedurre da questo sistema è la conservazione della quantità $\cos(\iota)\sqrt{1-e^2}$. Inoltre, quasi ovunque l'evoluzione temporale del sistema porta ad uno scambio tra eccentricità e inclinazione dell'orbita, tenendo sempre costante $\cos(\iota)\sqrt{1-e^2}$, dando luogo a quello che è appunto noto come meccanismo di Lidov-Kozai.

%\subsection{Possibili evoluzioni temporali}
Più nel dettaglio, lo studio del sistema di equazioni differenziali indica 
%dei comportamenti differenti in dipendenza del valore di $\frac{\cos^2(\iota)}{1-e^2}$: finché $\frac{\cos^2(\iota)}{1-e^2}>\frac35$, allora l'argomento del periapside continua a procedere in avanti, mentre se $\frac{\cos^2(\iota)}{1-e^2}<\frac35$ allora può succedere che l'argomento del periapside preceda. In particolare, questa possibilità fa si che ci siano
che ci sono
delle evoluzioni del sistema rotanti e ``libranti".
%\subsection{Risonanza di Kozai}
Nel caso di piccole oscillazioni, si può mostrare che esistono delle evoluzioni libranti per cui la variazione di $e, \iota, \omega$ è armonica. Questa possibilità è nota come risonanza di Lidov-Kozai.

%\section{Casi più generali}
%\subsection{Sviluppo di ottupolo, non test-particle e quadrupolo gravitazionale}
I risultati ottenuti possono essere estesi in diverse direzioni. In primo luogo si può analizzare il termine successivo nello sviluppo della forza, che introduce ulteriori risonanze e comportamenti caotici. Inoltre, un satellite con massa non trascurabile influenza l'orbita del terzo corpo, dando luogo a valori estremali di $e$ ed $\iota$ differenti. Infine, tipicamente il meccanismo di Kozai può essere ``spento" anche dal fatto che il campo gravitazionale del ``pianeta" non sia sfericamente simmetrico, come nel caso della presenza di un momento di quadrupolo. È questo il motivo, ad esempio, per cui le orbite dei satelliti di un pianeta come Urano sono stabili nonostante l'elevata inclinazione tra queste e l'orbita del pianeta intorno al Sole.
\end{document}
